［派錢］港共01又幫政府維穩

⋯⋯⋯故銀行界最初提出，每處理一宗申請，就要政府向銀行支付20元手續費，以610萬人有資格申領計算，政府要付的手續費便高達1.22億元！幾經周旋談判，政府和銀行最終以75折成交，即是銀行處理每宗申請的手續費15元。而整個計劃埋單計數，政府共向逾600萬成功登記的市民，合共派錢近370億元，而公帑為派錢付出的行政成本達9,000多萬元，其中8,000多萬元是給銀行手續費。

關愛基金向新來港人士派錢 程序更複雜成本更高

而除了$6,000計劃之外，由於當時社會有聲音指，該計劃只向永久居民派錢，對新來港人士不公平，於是政府亦透過關愛基金，向低收入新來港人士派錢，每人也是6,000元。由於涉及資料審查，而且關愛基金亦基於《私隱條例》等限制，不能隨意使用存於其他政府機構的個人資料，故涉及的行政工作，比$6,000計劃更複雜，成本亦更高。

據了解，最初關愛基金方面估算，按人頭計，派錢計劃涉及的人均行政成本高達364元，較$6,000計劃的行政費高二十多倍，引起社會嘩然。其後有關方面重新部署，人均成本也要近87元，時任關愛基金執行委員會主席羅致光當時解釋，由於核對的資料過程較$6,000計劃更複雜，亦要查核更多文件，如遇懷疑個案，更要主動約見申請者了解，關愛基金因而要額外聘請160人負責審批，導致行政成本高昂，派錢金額約13億元，行政成本就高達2千萬元。

畢馬威稅務合夥人梁愛麗（左）不建議派錢，指政府應將所得用作針對性措施和長期性規劃提升經濟措施。中間為劉麥嘉軒。（陳嘉碧攝）
向基層、長者派利市 陳茂波如何解決行政難題？

其實，相對於所謂理財哲學、應使則使等原則問題，現實上的行政麻煩，可能亦是政府官員加抗拒再「現兜兜」派錢的主要原因之一，加上以2011年的前車之鑑，財爺最初拒派錢就被指不識民間疾苦、回心轉意派錢又被批短視冇遠見；向MPF注資是明益基金經理、向銀行支付派錢的手續費又被指明益銀行、兩個派錢計劃合共花了近1.2億元公帑更是「洗腳唔抹腳」云云，既然不派錢會捱鬧、派錢又會捱鬧，倒不如不派錢還可減少政治、行政麻煩。

因此，今次傳出財爺陳茂波或在預算案中向基層、長者等派最多二千元利市，按理應該不會重蹈2011年的覆轍，反正如果要向長者、低收入人士等派利市，其實尚有不少更有效率、成本亦更低的渠道可作為「利是封」，例如透過生果金、長者生活津貼、低收入津貼等的現行機制，額外派利市，至於具體的做法如何，請繼續留意《香港01》的報道。

屌你老味 $15佔$6000 嗰0.25%

你同我講為咗慳0.25%，就淨係俾哂老野？

依家派$2000俾老野，行政費用佔比低唔低過0.25%？

拉一派 打一派

垃圾報紙